

## 2.3: Umformungen

# Computerarchitekturen und Betriebssysteme Zahlensysteme und Aussagenlogik

15. Dezember 2025

# Einsetzung

## Definition

**Einsetzung:** Wir bezeichnen mit  $a[p/b]$  die Formel, die aus  $a$  dadurch entsteht, dass für *jedes* Vorkommen der Aussagenvariablen  $p$  in  $a$  die Formel  $b$  eingesetzt wird.

**Einsetzungstheorem:** Ist  $a$  eine Tautologie oder eine Kontradiktion, dann auch  $a[p/b]$ .

**Beispiel:** Einsetzung:

Sei  $a : p \rightarrow q \rightarrow p$

und  $b : (r \vee s)$

dann ist  $a[p/b] : (r \vee s) \rightarrow q \rightarrow (r \vee s)$

# Einsetzung

Durch Einsetzen entstehen aus Tautologien wieder Tautologien und aus Kontradiktionen wieder Kontradiktionen.

*Beispiel:* Die Formel  $a : p \vee \neg p$  ist eine Tautologie.

Wir ersetzen nun  $p$  durch  $(r \rightarrow s)$ . Die daraus entstehende Formel

$$a[p/(r \rightarrow s)] : (r \rightarrow s) \vee \neg(r \rightarrow s)$$

ist wiederum eine Tautologie!

# Teilformel

## Definition (Teilformel, bzw. Unterformel)

- ① Jede Formel  $a$  ist Teilformel von sich selbst.
- ② Ist  $a$  eine zusammengesetzte Formel, etwa  $\neg b$ ,  $b \vee c$ ,  $b \rightarrow c$  etc., dann sind auch  $b$  und  $c$  Teilformeln von  $a$ .
- ③ Jede Teilformel einer Teilformel von  $a$  ist ebenfalls eine Teilformel von  $a$ .

*Beispiel:* Sei  $a : p \rightarrow ((\neg q \vee r) \rightarrow s)$

Alle Teilformeln von  $a$  sind nun:

- $p \rightarrow ((\neg q \vee r) \rightarrow s)$ , gemäß (1)
- $p$ ,  $(\neg q \vee r) \rightarrow s$ , gemäß (2)
- $\neg q \vee r$ ,  $s$ , gemäß (3)
- $\neg q$ ,  $r$ , gemäß (3)
- $q$ , gemäß (3)

# Ersetzung

## Definition

Wir bezeichnen nun mit  $a[[b/c]]$  eine derjenigen Formeln, die aus  $a$  dadurch entstehen, dass *beliebig viele* (keines, eines, ... alle) Vorkommnisse der Teilformel  $b$  von  $a$  durch die Formel  $c$  *ersetzt* werden.

*Beispiel:* Sei  $a : (p \rightarrow (q \vee \neg r)) \leftrightarrow (\neg(q \vee \neg r) \rightarrow s)$

und  $b : q \vee \neg r$

und  $c : p \rightarrow q$

dann bezeichnet  $a[[b/c]]$  die folgenden Formeln:

- $(p \rightarrow (q \vee \neg r)) \leftrightarrow (\neg(q \vee \neg r) \rightarrow s)$
- $(p \rightarrow (p \rightarrow q)) \leftrightarrow (\neg(q \vee \neg r) \rightarrow s)$
- $(p \rightarrow (q \vee \neg r)) \leftrightarrow (\neg(p \rightarrow q) \rightarrow s)$
- $(p \rightarrow (p \rightarrow q)) \leftrightarrow (\neg(p \rightarrow q) \rightarrow s)$

# Ersetzung

## Definition

Wir bezeichnen nun mit  $a[[b/c]]$  eine derjenigen Formeln, die aus  $a$  dadurch entstehen, dass *beliebig viele* (keines, eines, ... alle) Vorkommnisse der Teilformel  $b$  von  $a$  durch die Formel  $c$  *ersetzt* werden.

*Beispiel:* Sei  $a : (p \rightarrow (q \vee \neg r)) \leftrightarrow (\neg(q \vee \neg r) \rightarrow s)$

und  $b : q \vee \neg r$

und  $c : p \rightarrow q$

dann bezeichnet  $a[[b/c]]$  die folgenden Formeln:

- $(p \rightarrow (q \vee \neg r)) \leftrightarrow (\neg(q \vee \neg r) \rightarrow s)$  keine Ersetzung vorgenommen
- $(p \rightarrow (p \rightarrow q)) \leftrightarrow (\neg(q \vee \neg r) \rightarrow s)$  eine Ersetzung vorgenommen
- $(p \rightarrow (q \vee \neg r)) \leftrightarrow (\neg(p \rightarrow q) \rightarrow s)$  eine Ersetzung vorgenommen
- $(p \rightarrow (p \rightarrow q)) \leftrightarrow (\neg(p \rightarrow q) \rightarrow s)$  alle Teilformeln wurden ersetzt

# Ersetzung

- Die Ersetzung ist mehrdeutig!
- Man nennt zwei Formeln  $a$  und  $b$  **äquivalent** oder **logisch gleich** wenn die Formel  $a \leftrightarrow b$  eine Tautologie ist.
- Diesfalls schreiben wir auch  $a \equiv b$ .

## Ersetzungstheorem

Wenn  $b \equiv c$ , dann ist  $a \equiv a[[b/c]]$ .

**Anmerkung:** Wenn zwei Formeln  $b$  und  $c$  logisch gleich sind, dann lässt sich die Teilformel  $b$  von  $a$  durch die Formel  $c$  an beliebig vielen Stellen ersetzen, ohne dass sich dabei der Wahrheitswert der Formel  $a$  ändert.

## Beispiel: Lügengeschichte

- ①  $a \leftrightarrow (\neg c \rightarrow \neg b)$
- ②  $b \leftrightarrow (a \wedge c)$
- ③  $c \leftrightarrow \neg a$

Da  $c$  mit  $\neg a$  äquivalent ist, kann  $c$  in (2) durch  $\neg a$  ersetzt werden. Wir erhalten die Kontradiktion  $a \wedge \neg a$  äquivalent zu  $b$ , womit gilt  $b = f$ .

Nun können wir  $(a \wedge \neg a)$  in (1) einsetzen (aufgrund der Äquivalenz zu  $b$ ). Aufgrund der Negation  $\neg b$  in (1) erhalten wir auf der rechten Seite der Implikation eine Tautologie. Somit ist  $\neg c \rightarrow w$  immer erfüllt.

Es gilt also:  $a$  ist immer erfüllt,  $b$  und  $c$  sind falsch.

**Anmerkung:** Bei *eindeutiger* Lösung ist diese Vorgehensweise oft besser.



# Assoziativität, Kommutativität, Distributivität

	Arithmetik	Logik
Kommutativ- gesetze	$a + b = b + a$ $a \cdot b = b \cdot a$	$a \wedge b \equiv b \wedge a$ $a \vee b \equiv b \vee a$ $a \leftrightarrow b \equiv b \leftrightarrow a$
Assoziativ- gesetze	$(a + b) + c = a + (b + c)$ $(a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)$	$(a \wedge b) \wedge c \equiv a \wedge (b \wedge c)$ $(a \vee b) \vee c \equiv a \vee (b \vee c)$ $(a \leftrightarrow b) \leftrightarrow c \equiv a \leftrightarrow (b \leftrightarrow c)$
Distributiv- gesetze	$a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c$	$a \vee (b \wedge c) \equiv (a \vee b) \wedge (a \vee c)$ $a \wedge (b \vee c) \equiv (a \wedge b) \vee (a \wedge c)$

# Gesetze von De Morgan

## De Morganschen Gesetze

$$\neg(a \wedge b) \equiv \neg a \vee \neg b$$

$$\neg(a \vee b) \equiv \neg a \wedge \neg b$$

Daraus folgt unmittelbar:

$$a \wedge b \equiv \neg(\neg a \vee \neg b),$$

bzw.

$$a \vee b \equiv \neg(\neg a \wedge \neg b).$$

**Man beachte:  $a$  und  $b$  steht hier für beliebige Teilformeln (und nicht nur für einzelne Variablen)!**

# Gesetze von De Morgan

*Beispiel:* Darstellung von  $p \wedge \neg q$  nur mit Operatoren  $\neg$  und  $\vee$ .

# Gesetze von De Morgan

*Beispiel:* Darstellung von  $p \wedge \neg q$  nur mit Operatoren  $\neg$  und  $\vee$ .

Um das Gesetz  $\neg(a \wedge b) \equiv \neg a \vee \neg b$  anwenden zu können verwenden wir die doppelte Negation:

# Gesetze von De Morgan

*Beispiel:* Darstellung von  $p \wedge \neg q$  nur mit Operatoren  $\neg$  und  $\vee$ .

Um das Gesetz  $\neg(a \wedge b) \equiv \neg a \vee \neg b$  anwenden zu können verwenden wir die doppelte Negation:

$$p \wedge \neg q \Leftrightarrow \neg\neg(p \wedge \neg q)$$

Hier entspricht  $p$  dem  $a$  und  $\neg q$  dem  $b$  in  $\neg(a \wedge b) \equiv \neg a \vee \neg b$

**Das Symbol  $\Leftrightarrow$  bedeutet, dass wir eine Äquivalenzumformung machen, also der Wahrheitsverlauf der Formel nicht verändert wird.**

# Gesetze von De Morgan

*Beispiel:* Darstellung von  $p \wedge \neg q$  nur mit Operatoren  $\neg$  und  $\vee$ .

Um das Gesetz  $\neg(a \wedge b) \equiv \neg a \vee \neg b$  anwenden zu können verwenden wir die doppelte Negation:

$$p \wedge \neg q \Leftrightarrow \neg \neg(p \wedge \neg q)$$

Hier entspricht  $p$  dem  $a$  und  $\neg q$  dem  $b$  in  $\neg(a \wedge b) \equiv \neg a \vee \neg b$

**Das Symbol  $\Leftrightarrow$  bedeutet, dass wir eine Äquivalenzumformung machen, also der Wahrheitsverlauf der Formel nicht verändert wird.**

Wir formen nun um:

$$\neg \neg(p \wedge \neg q) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee \neg \neg q) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q).$$

## Beispiele [4.1.x]

- 1 Darstellung von  $p \wedge \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

## Beispiele [4.1.x]

- 1 Darstellung von  $p \wedge \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

$$p \wedge \neg(\neg q \vee s) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee (\neg q \vee s))$$



## Beispiele [4.1.x]

- 1 Darstellung von  $p \wedge \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

$$p \wedge \neg(\neg q \vee s) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee (\neg q \vee s))$$

- 2 Darstellung von  $\neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\wedge$  und  $\neg$  :

## Beispiele [4.1.x]

- 1 Darstellung von  $p \wedge \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

$$p \wedge \neg(\neg q \vee s) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee (\neg q \vee s))$$

- 2 Darstellung von  $\neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\wedge$  und  $\neg$  :

$$\begin{aligned} \neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s) &\Leftrightarrow \neg((p \wedge \neg r) \wedge (\neg q \vee s)) \\ &\Leftrightarrow \neg((p \wedge \neg r) \wedge \neg(q \wedge \neg s)) \end{aligned}$$

## Beispiele [4.1.x]

- ① Darstellung von  $p \wedge \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

$$p \wedge \neg(\neg q \vee s) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee (\neg q \vee s))$$

- ② Darstellung von  $\neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\wedge$  und  $\neg$  :

$$\begin{aligned} \neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s) &\Leftrightarrow \neg((p \wedge \neg r) \wedge (\neg q \vee s)) \\ &\Leftrightarrow \neg((p \wedge \neg r) \wedge \neg(q \wedge \neg s)) \end{aligned}$$

- ③ Darstellung von  $p \wedge q \wedge \neg r$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

## Beispiele [4.1.x]

- 1 Darstellung von  $p \wedge \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

$$p \wedge \neg(\neg q \vee s) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee (\neg q \vee s))$$

- 2 Darstellung von  $\neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s)$  mit ausschließlich den Operatoren  $\wedge$  und  $\neg$  :

$$\begin{aligned}\neg(p \wedge \neg r) \vee \neg(\neg q \vee s) &\Leftrightarrow \neg((p \wedge \neg r) \wedge (\neg q \vee s)) \\ &\Leftrightarrow \neg((p \wedge \neg r) \wedge \neg(q \wedge \neg s))\end{aligned}$$

- 3 Darstellung von  $p \wedge q \wedge \neg r$  mit ausschließlich den Operatoren  $\vee$  und  $\neg$  :

$$\begin{aligned}p \wedge q \wedge \neg r &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee \neg q) \wedge \neg r \\ &\Leftrightarrow \neg((\neg p \vee \neg q) \vee r) \\ &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee \neg q \vee r)\end{aligned}$$

# Absorptionsgesetz (Verschmelzungsgesetz)

$$a \vee (a \wedge b) \equiv a$$

$$a \wedge (a \vee b) \equiv a$$

Beispiel:

$p$	$q$	$r$	$(\neg p \wedge q)$	$(\neg p \wedge q \wedge \neg r)$
w	w	w	f	f
w	w	f	f	f
w	f	w	f	f
w	f	f	f	f
f	w	w	w	f
f	w	f	w	w
f	f	w	f	f
f	f	f	f	f

- Wir betrachten die Formel

$$(\neg p \wedge q) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r)$$

- Die Zeilen in welchen die Teilformel  $(\neg p \wedge q \wedge \neg r)$  den Wert *wahr* ergibt, sind in der Tabelle (links) **rot** dargestellt.
- Die Zeilen in welchen die Teilformel  $(\neg p \wedge q)$  den Wert *wahr* ergibt, sind in der Tabelle (links) **grün** dargestellt.
- Man erkennt, dass die roten Zeilen in den grünen enthalten sind.
- Somit gilt:

$$(\neg p \wedge q) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r) \Leftrightarrow \neg p \wedge q$$

# Absorptionsgesetz (Verschmelzungsgesetz)

## Beispiele [4.2.x]

- 1 Vereinfachung von  $(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s)$  mithilfe des Absorptionsgesetzes:

# Absorptionsgesetz (Verschmelzungsgesetz)

## Beispiele [4.2.x]

- ① Vereinfachung von  $(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s)$  mithilfe des Absorptionsgesetzes:

$$(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s) \Leftrightarrow p \vee \neg s$$

# Absorptionsgesetz (Verschmelzungsgesetz)

## Beispiele [4.2.x]

- ① Vereinfachung von  $(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s)$  mithilfe des Absorptionsgesetzes:

$$(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s) \Leftrightarrow p \vee \neg s$$

- ② Finden Sie einen möglichst einfachen Ausdruck für  $\neg(p \rightarrow q) \vee (p \wedge \neg r \wedge \neg q)$ :



# Absorptionsgesetz (Verschmelzungsgesetz)

## Beispiele [4.2.x]

- ① Vereinfachung von  $(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s)$  mithilfe des Absorptionsgesetzes:

$$(p \vee \neg s) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg s) \Leftrightarrow p \vee \neg s$$

- ② Finden Sie einen möglichst einfachen Ausdruck für  $\neg(p \rightarrow q) \vee (p \wedge \neg r \wedge \neg q)$ :

$$\begin{aligned}\neg(p \rightarrow q) \vee (p \wedge \neg r \wedge \neg q) &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee (p \wedge \neg r \wedge \neg q) \\ &\Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg r \wedge \neg q) \\ &\Leftrightarrow (p \wedge \neg q)\end{aligned}$$

## Anwendung des Distributivgesetzes

Wir betrachten die Formel  $(p \wedge \neg q \wedge r \wedge s) \vee (p \wedge \neg q \wedge r \wedge \neg s)$ . Wir können hier das Distributivgesetz anwenden und erhalten

$$(p \wedge \neg q \wedge r) \wedge (s \vee \neg s)$$

durch *Herausheben* von  $(p \wedge \neg q \wedge r)$ .

Der Term  $(s \vee \neg s)$  ergibt *wahr*, wodurch wir erhalten:

$$(p \wedge \neg q \wedge r \wedge s) \vee (p \wedge \neg q \wedge r \wedge \neg s) \Leftrightarrow (p \wedge \neg q \wedge r).$$

An diesem Beispiel sehen wir den folgenden, manchmal als Nachbarschaftsgesetz bezeichneten, Zusammenhang:

$$(a \wedge b) \vee (a \wedge \neg b) \equiv a$$

# Rechenregeln Implikation (\*)

- $a \vee b \equiv \neg a \rightarrow b$
- $a \wedge b \equiv \neg(a \rightarrow \neg b)$
- $a \rightarrow (b \rightarrow c) \equiv b \rightarrow (a \rightarrow c)$
- $a \rightarrow b \equiv \neg a \vee b \equiv \neg(a \wedge \neg b)$

Kontraposition:

- schwache K.:  $(a \rightarrow b) \rightarrow (\neg b \rightarrow \neg a)$   
“Wenn es regnet, dann ist die Straße nass”  $\rightarrow$  “Wenn die Straße *nicht* nass (also trocken) ist, regnet es *nicht*”
- starke K.:  $(\neg a \rightarrow \neg b) \rightarrow (b \rightarrow a)$
- Somit gilt:  $(a \rightarrow b) \equiv (\neg b \rightarrow \neg a)$

# Allgemeingültige Formeln (\*)

- Modus ponens:

$$a \wedge (a \rightarrow b) \rightarrow b$$

- Modus tollens:

$$(a \rightarrow b) \wedge \neg b \rightarrow \neg a$$

Beispiel: “Wenn es regnet, ist die Straße nass” *und* “die Straße ist nicht nass” *ermöglicht die Schlussfolgerung* “Es regnet nicht”

- Indirekter Beweis:

$$(\neg a \rightarrow b) \wedge \neg b \rightarrow a$$

## Beispiele [4.3.x]:

- 1 Vereinfachen Sie folgenden Ausdruck:  $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$

## Beispiele [4.3.x]:

① Vereinfachen Sie folgenden Ausdruck:  $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$

$$(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p) \Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$$

$$\Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r)$$

$$\Leftrightarrow p \wedge \neg q$$

## Beispiele [4.3.x]:

- ① Vereinfachen Sie folgenden Ausdruck:  $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$

$$\begin{aligned}(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p) &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee (\neg r \wedge \neg q \wedge p) \\ &\Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \\ &\Leftrightarrow p \wedge \neg q\end{aligned}$$

- ② Stellen Sie  $p \leftrightarrow q$  ausschließlich durch die Operatoren  $\neg$ ,  $\wedge$  und  $\vee$  dar!

## Beispiele [4.3.x]:

- ① Vereinfachen Sie folgenden Ausdruck:  $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$

$$\begin{aligned}(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p) &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee (\neg r \wedge \neg q \wedge p) \\ &\Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \\ &\Leftrightarrow p \wedge \neg q\end{aligned}$$

- ② Stellen Sie  $p \leftrightarrow q$  ausschließlich durch die Operatoren  $\neg$ ,  $\wedge$  und  $\vee$  dar!

$$p \leftrightarrow q \Leftrightarrow (p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$$

**Anmerkung:** Es gibt auch eine andere Darstellung:  $(\neg p \vee q) \wedge (p \vee \neg q)$



## Beispiele [4.3.x]:

- ① Vereinfachen Sie folgenden Ausdruck:  $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$

$$\begin{aligned}(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p) &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee (\neg r \wedge \neg q \wedge p) \\ &\Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \\ &\Leftrightarrow p \wedge \neg q\end{aligned}$$

- ② Stellen Sie  $p \leftrightarrow q$  ausschließlich durch die Operatoren  $\neg, \wedge$  und  $\vee$  dar!

$$p \leftrightarrow q \Leftrightarrow (p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$$

**Anmerkung:** Es gibt auch eine andere Darstellung:  $(\neg p \vee q) \wedge (p \vee \neg q)$

- ③ Stellen Sie  $p \underline{\vee} q$  ausschließlich durch die Operatoren  $\neg, \wedge$  und  $\vee$  dar!

## Beispiele [4.3.x]:

- ① Vereinfachen Sie folgenden Ausdruck:  $(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p)$

$$\begin{aligned}(p \rightarrow q) \rightarrow (\neg r \wedge \neg q \wedge p) &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee (\neg r \wedge \neg q \wedge p) \\ &\Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg q \wedge \neg r) \\ &\Leftrightarrow p \wedge \neg q\end{aligned}$$

- ② Stellen Sie  $p \leftrightarrow q$  ausschließlich durch die Operatoren  $\neg, \wedge$  und  $\vee$  dar!

$$p \leftrightarrow q \Leftrightarrow (p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$$

**Anmerkung:** Es gibt auch eine andere Darstellung:  $(\neg p \vee q) \wedge (p \vee \neg q)$

- ③ Stellen Sie  $p \underline{\vee} q$  ausschließlich durch die Operatoren  $\neg, \wedge$  und  $\vee$  dar!

$$p \underline{\vee} q \Leftrightarrow (p \wedge \neg q) \vee (\neg p \wedge q)$$

# Aufgaben

## Übungsaufgabe [2.3.1]

Zeigen Sie die Allgemeingültigkeit der folgenden Formeln (d.h. die Formeln sind Tautologien).

- 1  $a \rightarrow b \leftrightarrow \neg b \rightarrow \neg a$
- 2  $((\neg a \rightarrow b) \wedge \neg b) \rightarrow a$

# Aufgaben

## Übungsaufgaben [2.3.2-4]

- ① Gegeben sei die Formel  $a : p \rightarrow q \leftrightarrow \neg(p \wedge \neg q)$

Geben Sie die Formel  $a[p/(r \wedge \neg r)]$  an.

Geben Sie die Formel  $a[p/(r \vee \neg r)]$  an.

Handelt es sich bei den neuen Formeln um Tautologien, bzw. Kontradiktionen?

- ② Geben Sie alle Teilformeln von  $(p \rightarrow (q \vee \neg p)) \leftrightarrow (\neg(\neg r \wedge q) \vee s)$  an.

- ③ Gegeben sind folgende Formeln:

$$a : (q \rightarrow q \vee \neg p) \rightarrow (\neg(\neg r \wedge q) \vee s) \leftrightarrow q \vee \neg p$$

$$b : q \vee \neg p$$

$$c : (r \rightarrow s) \leftrightarrow \neg q$$

Geben Sie alle Formeln an, die durch  $a[[b/c]]$  angesprochen werden können.

# Aufgaben

## Übungsaufgaben [2.3.5-9]: Umformungen

- ① Zeigen oder widerlegen Sie durch Umformung, dass  $a$  eine Kontradiktion ist

$$a : p \vee q \wedge r \leftrightarrow \neg(p \vee r) \vee \neg(p \vee q)$$

- ② Zeigen Sie, dass gilt:

$$p \vee q \rightarrow (p \rightarrow \neg r) \equiv \neg((\neg p \rightarrow q) \wedge p \wedge r)$$

- ③ Stellen Sie  $\neg p \wedge q \vee r$  nur mithilfe von  $\rightarrow$  dar.
- ④ Stellen Sie  $\underline{\vee}$  mithilfe von  $\neg$  und  $\vee$  dar.
- ⑤ Zeigen Sie die Linksdistributivität von  $\rightarrow$  bezüglich  $\wedge$  (durch Rechnung).

# Aufgaben

## Übungsaufgaben [2.3.10-11]: Umformungen

- 1 Stellen Sie  $(p \rightarrow q) \rightarrow r$  nur mit den Operatoren  $\neg$  und  $\wedge$  dar.
- 2 Vereinfachen Sie den Ausdruck  $(q \vee (r \rightarrow s)) \rightarrow (\neg q \wedge r \wedge s)$ .

# Aufgaben

## Übungsaufgaben [2.3.10-11]: Umformungen

- ① Stellen Sie  $(p \rightarrow q) \rightarrow r$  nur mit den Operatoren  $\neg$  und  $\wedge$  dar.

$$\begin{aligned}(p \rightarrow q) \rightarrow r &\Leftrightarrow (\neg p \vee q) \rightarrow r \\ &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee r \\ &\Leftrightarrow p \wedge \neg q \vee r \\ &\Leftrightarrow \neg(\neg(p \wedge \neg q) \wedge \neg r)\end{aligned}$$

- ② Vereinfachen Sie den Ausdruck  $(q \vee (r \rightarrow s)) \rightarrow (\neg q \wedge r \wedge s)$ .

# Aufgaben

## Übungsaufgaben [2.3.10-11]: Umformungen

- ① Stellen Sie  $(p \rightarrow q) \rightarrow r$  nur mit den Operatoren  $\neg$  und  $\wedge$  dar.

$$\begin{aligned}(p \rightarrow q) \rightarrow r &\Leftrightarrow (\neg p \vee q) \rightarrow r \\ &\Leftrightarrow \neg(\neg p \vee q) \vee r \\ &\Leftrightarrow p \wedge \neg q \vee r \\ &\Leftrightarrow \neg(\neg(p \wedge \neg q) \wedge \neg r)\end{aligned}$$

- ② Vereinfachen Sie den Ausdruck  $(q \vee (r \rightarrow s)) \rightarrow (\neg q \wedge r \wedge s)$ .

$$\begin{aligned}(q \vee (r \rightarrow s)) \rightarrow (\neg q \wedge r \wedge s) &\Leftrightarrow (q \vee \neg r \vee s) \rightarrow (\neg q \wedge r \wedge s) \\ &\Leftrightarrow \neg(q \vee \neg r \vee s) \vee (\neg q \wedge r \wedge s) \\ &\Leftrightarrow (\neg q \wedge r \wedge \neg s) \vee (\neg q \wedge r \wedge s) \\ &\Leftrightarrow \neg q \wedge r\end{aligned}$$



# Wichtige Äquivalenzen

$$a \equiv a$$

Reflexivität der Äquivalenz

$$\neg\neg a \equiv a$$

Gesetz der doppelten Negation

$$a \vee a \equiv a$$

Idempotenz der Disjunktion

$$a \vee w \equiv w$$

$$a \vee f \equiv a$$

$$a \vee b \equiv b \vee a$$

Kommutativität der Disjunktion

$$a \vee (b \vee c) \equiv (a \vee b) \vee c$$

Assoziativität der Disjunktion

$$a \vee (b \wedge c) \equiv (a \vee b) \wedge (a \vee c)$$

Distributivität der Disjunktion

$$a \vee (a \wedge b) \equiv a$$

bezüglich der Konjunktion

$$\neg(a \vee b) \equiv (\neg a \wedge \neg b)$$

Verschmelzungs-(Absorptions-)gesetz

$$a \vee b \equiv \neg a \rightarrow b$$

Gesetz von *De Morgan*

# Wichtige Äquivalenzen (Forts.)

$$a \wedge a \equiv a$$

Idempotenz der Konjunktion

$$a \wedge w \equiv a$$

$$a \wedge f \equiv f$$

$$a \wedge b \equiv b \wedge a$$

Kommutativität der Konjunktion

$$a \wedge (b \wedge c) \equiv (a \wedge b) \wedge c$$

Assoziativität der Konjunktion

$$a \wedge (b \vee c) \equiv (a \wedge b) \vee (a \wedge c)$$

Distributivität der Konjunktion

$$a \wedge (a \vee b) \equiv a$$

bezüglich der Disjunktion

$$\neg(a \wedge b) \equiv (\neg a \vee \neg b)$$

Verschmelzungs-(Absorptions-)gesetz

$$a \wedge b \equiv \neg(a \rightarrow \neg b)$$

Gesetz von *De Morgan*

$$a \rightarrow b \equiv \neg a \vee b$$

$$a \rightarrow b \equiv \neg(a \wedge \neg b)$$

# Wichtige Äquivalenzen

$$a \rightarrow (b \rightarrow c) \equiv b \rightarrow (a \rightarrow c)$$

$$(a \leftrightarrow b) \equiv (b \leftrightarrow a)$$

$$(a \leftrightarrow (b \leftrightarrow c)) \equiv ((a \leftrightarrow b) \leftrightarrow c)$$

$$(a \leftrightarrow b) \equiv (a \wedge b) \vee (\neg a \wedge \neg b)$$

$$(a \leftrightarrow b) \equiv (\neg a \vee b) \wedge (a \vee \neg b)$$

$$(a \leftrightarrow b) \equiv (a \rightarrow b) \wedge (b \rightarrow a)$$

Vertauschungsgesetz für Prämissen

Kommutativität der Äquivalenz

Assoziativität der Äquivalenz

# Wichtige Tautologien

$$a \rightarrow a$$

$$a \vee \neg a \quad \text{Gesetz vom ausgeschlossenen Dritten} \\ \text{tertium non datur}$$

$$a \rightarrow \neg\neg a$$

$$\neg\neg a \rightarrow a$$

$$a \wedge \neg a \rightarrow b \quad \text{e falso quodlibet}$$

$$a \wedge b \rightarrow a$$

$$a \wedge b \rightarrow b$$

$$a \rightarrow a \vee b \quad \text{Verdünnungsgesetz}$$

# Wichtige Tautologien (Forts.)

$$a \wedge (a \rightarrow b) \rightarrow b$$

modus ponens

(Abtrennungsgesetz)

$$(a \rightarrow b) \wedge \neg b \rightarrow \neg a$$

modus tollens

(Widerlegungsgesetz)

$$(a \rightarrow b) \rightarrow (\neg b \rightarrow \neg a)$$

schwache Kontraposition

$$(a \rightarrow b) \wedge (b \rightarrow c) \rightarrow (a \rightarrow c)$$

Transitivitätsgesetz

$$a \rightarrow (b \rightarrow a)$$

verum e quodlibet

$$(a \rightarrow (b \rightarrow c)) \rightarrow ((a \rightarrow b) \rightarrow (a \rightarrow c))$$

Transitivität der Implikation

$$(\neg a \rightarrow \neg b) \rightarrow (b \rightarrow a)$$

starke Kontraposition